# 基底関数によるパラメトリック曲線

## 概要

- 動機
    - 滑らかな曲線を少数のパラメータを用いて表現したい。この表現を行う方法を「パラメトリック曲線表現」と呼ぶ。
    - 特に、このパラメータとして制御点列というものを考え、各制御点を任意に動かすことで望む曲線を表現できると便利である。
        - ここで制御点「列」という言葉を使用しているのは、各制御点には順番が定義されており、その並び順も曲線の形状を決める上で重要な為
        - 具体的には、制御点列の各制御点の位置ベクトル$V_1,V_2,\dots,V_p$を与えることで曲線を指定すると考える。
    - 制御点列から曲線を得る方法は様々な方法が考えられるが、その１つとして「基底関数によるパラメトリック曲線表現」という考え方が存在する。
- 曲線を決めるパラメータ
    - まず、d次元空間上の曲線は、パラメータtで変化するd次元空間上の点の位置ベクトル$V(t) \in \R^d$の軌跡として得られると考える。このtは曲線中の点位置を決める変数であり軌跡パラメータと呼ぶ。
    - 制御点がどのように曲線の形状に影響を与えるのか？の考え方として「制御点数pに等しい個数の関数$W_i(t)|_{1 \leq i \leq p}$を考え、この関数で制御点の位置ベクトル$V_i(t)|_{1 \leq i \leq p}$を重みづけて混合する」という考え方を採用する。即ち、下記パラメータで曲線の形が定まるとする。
        - $V(t)=\sum{W_i(t)V_i}$
    - 曲線を決めるパラメータは下記である
        - $V_i|_{1\leq i\leq p} \in \R^d$:サイズpの制御点列
        - $W_i(t)|_{1\leq i\leq p}$:サイズpの基底関数組
            - なお重みは$\sum_{1\leq i\leq p}{W_i(t)}=1$を満たすようにとる
            - 個々の関数$W_i(t)$を基底関数と呼び、p個の基底関数からなる組が与えられることで、サイズpの制御点列をある１つの曲線に対応付けられる。
            - ※注：この重みはNURVSでいう重みとは違うことに注意
- 基底関数の取り方
    - 基底関数$W_i(t)$として、t小の時には「iが小である$W_i(t)$を大きく」とり、逆にt大の時には「iが大である$W_i(t)$を大きく」とる、という傾向で$W_i(t)$を定義するのが良い
        - そうすれば制御点列の順番に沿って曲線の形状が決まることになる
        - 制御点列の前の方の制御点は曲線の軌跡の前の方に影響を与え、制御点列の後ろの方の制御点は曲線の軌跡の後ろの方に影響を与えるという関係になる
    - 基底関数$W_i(t)$を具体的にどのような関数とするのか、パラメータtをどの範囲で動かすのかを定める必要がある。基底関数としては計算の負荷が少ないように、（区分的な）n次多項式を用いる場合、もしくは（区分的な）n次の有理関数を用いる場合が多い。（区分的な）n次多項式を用いる例としては、B-スプライン基底関数がよく使用される。（区分的な）n次の有理関数を用いる例としては、有理B-スプライン基底関数（B-スプライン基底関数を重み付けして混合することで得られる基底関数）がよく使用される。

---

## 具体的な基底関数

- 基底関数は「区分的に」定めるタイプのものがよく使用される
    - 「区分的に」とは、tを軌跡パラメータとする基底関数$W_i(t)$を構成するにあたり、軌跡パラメータの区間を区切り、区間ごとに関数式を与えることで関数を構成するという考えである
    - 特に区間ごとの関数としてtの多項式を用いる場合をスプライン関数と呼ぶ（スプラインとは区分的に定まるという意味）
    - 特に区間ごとの関数としてtの有理式を用いる場合を有理スプライン関数と呼ぶ
- tの区間を区切る位置（＝ノット）をm個の$t_j|_{1\leq j\leq m}$（ただし$t_j \leq t_{j+1}$）で与えると、m-1個の区間$I_j|_{1\leq j\leq m-1}$を定めることができる。なお、この$t_1,t_2,\dots,t_m$を並べたベクトルをノットベクトルと呼ぶ。
    - $I_j=[t_j,t_{j+1})$
    - これは左端点を含み右端点を含まない区間
- 区分的な基底関数の具体例としては、B-スプライン基底関数、一様B-スプライン基底関数、有理B-スプライン基底関数等がある
    - この中では有理B-スプライン基底関数が最も一般化された基底関数であり、有理B-スプライン基底関数の特殊な場合としてB-スプライン基底関数、B-スプライン基底関数の特殊な場合として一様B-スプライン基底関数が得られるという関係になっている

---

### B-スプライン基底関数

#### 0次B-スプライン関数$N^0_i(t)|_{(1\leq i \leq m-1)}$
- 定義
    - 0次B-スプライン関数$N^0_i(t)$はm-1個存在する
    - 各基底関数は$m-1$個の共通の区間割$I_1,I_2,\dots,I_{m-1}$上の区分関数として下記で定義される
        - $N^0_i(t)=1,~if~(t\in I_i)$
        - $N^0_i(t)=0,~if~(t\notin I_i)$
- 性質
    - i番目の基底関数$N^0_i(t)$は$1$つの区間$I_i$でのみ有効（＝0より大きい値を持つ）であり、それ以外の$m-2$個の区間では必ず0である
- 区間$I_j$に影響を与える基底関数
    - 区間$I_j$で有効（=0より大きい値を持つ）となる基底関数$N^0_i(t)$は1個のみ($i=j$の時のみ)であり、$N^0_j(t)$である。

#### 1次B-スプライン関数$N^1_i(t)|_{(1\leq i \leq m-2)}$
- 定義
    - 1次B-スプライン関数$N^1_i(t)$はm-2個存在する
    - 各基底関数は$m-3$個の共通の区間割$I_2,\dots,I_{m-2}$上の区分関数として下記で定義される
        - $N^1_i(t)=\frac{t-t_i}{t_{i+1}-t_i}N^{0}_i+\frac{t_{i+2}-t}{t_{i+2}-t_{i+1}}N^{0}_{i+1}$
    - 注：区間割$I_1$や$I_{m-1}$では基底関数は定義されない
        - なぜなら、その範囲では制約$\sum_{1\leq i\leq m-2}{N^1_i(t)}=1$を満たせない為
- 具体式
    - $N^1_i(t)$の定義式に$N^0_i(t)$を代入すれば具体的な形が得られる
        - $N^1_i(t)=\frac{t-t_i}{t_{i+1}-t_i},~if~(t\in I_i)$
        - $N^1_i(t)=\frac{t_{i+2}-t}{t_{i+2}-t_{i+1}},~if~(t\in I_{i+1})$
            - これは、区間毎の1次関数が連続的に接続される区分1次関数である。
- 性質
    - $i$番目の基底関数$N^1_i(t)$は$2$個の区間$I_i,I_{i+1}$（即ち$I_i \cup I_{i+1}=[t_i,t_{i+2})$）でのみ有効（＝0より大きい値を持つ）であり、それ以外の$m-5$個の区間では必ず0である

#### 2次B-スプライン関数$N^2_i(t)|_{(1\leq i \leq m-2)}$
- 定義
    - 2次B-スプライン関数$N^2_i(t)$はm-3個存在する
    - 各基底関数は$m-5$個の共通の区間割$I_3,\dots,I_{m-3}$上の区分関数として下記で定義される
        - $N^2_i(t)=\frac{t-t_i}{t_{i+2}-t_i}N^{1}_i+\frac{t_{i+3}-t}{t_{i+3}-t_{i+1}}N^{1}_{i+1}$
    - 注：区間割$I_1,I_2$や$I_{m-2},I_{m-1}$では基底関数は定義されない
        - なぜなら、その範囲では制約$\sum_{1\leq i\leq m-3}{N^2_i(t)}=1$を満たせない為
- 具体式
    - $N^2_i(t)$の定義式に$N^1_i(t)$を代入すれば具体的な形が得られる
        - $N^2_i(t)=\frac{t-t_i}{t_{i+2}-t_i}\frac{t-t_i}{t_{i+1}-t_i},~if~(t\in I_i)$
        - $N^2_i(t)=\frac{t-t_i}{t_{i+2}-t_i}\frac{t_{i+2}-t}{t_{i+2}-t_{i+1}}+\frac{t_{i+3}-t}{t_{i+3}-t_{i+1}}\frac{t-t_{i+1}}{t_{i+2}-t_{i+1}},~if~(t\in I_{i+1})$
        - $N^2_i(t)=\frac{t_{i+3}-t}{t_{i+3}-t_{i+1}}\frac{t_{i+3}-t}{t_{i+3}-t_{i+2}},~if~(t\in I_{i+2})$
            - これは、区間毎の2次関数が連続的に接続される区分2次関数である。
- 性質
    - $i$番目の基底関数$N^2_i(t)$は$3$個の区間$I_i,I_{i+1},I_{i+2}$（即ち$I_i \cup I_{i+1} \cup I_{i+2}=[t_i,t_{i+3})$）でのみ有効（＝0より大きい値を持つ）であり、それ以外の$m-8$個の区間では必ず0である

#### n次B-スプライン基底関数$N^n_i(t)|_{(1\leq i \leq m-n-1)}$
- 実は1次以上のn次B-スプライン基底関数は、下記の通り一般的に定義されている。
    - 定義
        - n次B-スプライン関数$N^n_i(t)$はm-n-1個存在する
        - 各基底関数は$m-2n-1$個の共通の区間割$I_{n+1},\dots,I_{m-n-1}$上の区分関数として下記で定義される
            - $N^n_i(t)=\frac{t-t_i}{t_{i+n}-t_i}N^{n-1}_j+\frac{t_{i+n+1}-t}{t_{i+n+1}-t_{i+1}}N^{n-1}_{i+1}$
        - 注：区間割$I_1,\dots,I_n$や$I_{m-n},\dots,I_{m-1}$では基底関数は定義されない
            - なぜなら、その範囲では制約$\sum_{1\leq i\leq m-n-1}{N^n_i(t)}=1$を満たせない為
    - 性質
        - $i$番目の基底関数$N^n_i(t)$は$n+1$個の区間$I_j|_{1\leq j\leq n+1}$（即ち$\bigcup_{1\leq j\leq n+1} I_{j}=[t_i,t_{i+n+1})$）でのみ有効（＝0より大きい値を持つ）であり、それ以外の$m-3n-2$個の区間では必ず0である
- 軌跡パラメータtの定義域における基底関数の振る舞い
    - パラメータtの定義域は$m-2n-1$個に区分されているが、どの区分上であっても下記が成り立つ
        - 必ず$n+1$個の基底関数が曲線の形状を決める影響を与える（＝n+1個の制御点の影響を受ける）
        - その他の残りの基底関数は値0をとる（残りの制御点の影響は受けない）
    - 注：パラメータtの定義域が$t \in [t_{1+n},t_{m-n}]$であるからといって、$t_1,\dots,t_n$や$t_{m-n+1},\dots,t_m$の値が意味を持てないわけではない。実際にこれらの値は基底関数の形に影響することに注意すること。
- まとめ
    - サイズmのノットベクトルが与えられた時のn次B-スプライン基底関数において
        - 基底関数の数：$m-n-1$
        - パラメータtの定義域：$t \in [t_{1+n},t_{m-n}]$
        - パラメータtの区間の数：$m-2n-1$
        - あるパラメータtの区間において曲線の形状に影響を与える（＝0でない）基底関数の数：$n+1$
        - 基底関数が有効な（＝0でない）区間の数：$n+1$

---

### 一様B-スプライン基底関数

- B-スプライン基底関数の特別な場合として、軌跡パラメータtを一定等間隔$r=\frac{t_m-t_1}{m-1}$で区切るとした場合（即ち$t_{j}=t_1+r(j-1)$とした場合）、一様B-スプライン基底関数と呼ぶ。
- 例えば2次の一様B-スプライン基底関数は下記となる。
    - $N^2_j(t)|_{(1\leq j \leq m-2)}=\frac{1}{2r^2}(t-t_j)^2~(if~t\in I_j)$
    - $N^2_j(t)|_{(1\leq j \leq m-2)}=\frac{1}{2r^2}((t-t_j)(t_{j+2}-t)+(t_{j+3}-t)(t-t_{j+1}))~(if~t\in I_{j+1})$
    - $N^2_j(t)|_{(1\leq j \leq m-2)}=\frac{1}{2r^2}(t_{j+3}-t)^2~(if~t\in I_{j+2})$
    - この関数は、有効な各区間の接合点$t_{j+1},t_{j+2}$で値$N^2_j(t_{j+1})=0.5$,$N^2_j(t_{j+2})=0.5$をとり、有効な全区間の中点で値$N^2_j(0.5t_{j+1}+0.5t_{j+2})=0.75$をとる関数となる。そしてこの関数は滑らかに接続する（接合点の両側で傾きが等しい）。

---

### 有理B-スプライン基底関数

- B-スプライン基底関数を一般化した形として、有理B-スプライン基底関数を定める。具体的には、ノットベクトルのサイズがmであるn次有理B-スプライン基底関数$R^n_i(t)|_{(1\leq i \leq m-n-1)}$をn次B-スプライン基底関数$N^n_i(t)|_{(1\leq i \leq m-n-1)}$と重み$w_i|_{(1\leq i \leq m-n-1)}$を用いて下記で定める。
    - $R^n_i(t)=\frac{w_iN^n_i(t)}{\sum_{(1\leq i \leq m-n-1)}{w_iN^n_i(t)}}$
- この基底関数$R^n_i(t)$は、tについての有理式となっている。このことから、有理B-スプライン基底関数と呼ばれる。
- 式の形の解説
    - 分子部分は$i$番目の制御点の影響が重み$w_i$によって加重できることを表している
    - 分母部分はどのような重み$w_i$が与えられたとしても、$\sum_{(1\leq i \leq m-n-1)}R^n_i(t)=1$が成立するようにする為に存在する

---

## 曲線の種類

- 曲線は制御点列及びどのような基底関数を用いるかで一意に決まる
- 曲線の名称と基底関数の名称は対応していることが多い。例えば制御点列のサイズがpである時、基底関数は下記表のようになる

|曲線の名称|基底関数の名称|基底関数に課される条件|
|-|-|-|
|n次B-スプライン曲線|n次B-スプライン基底関数|ノットベクトルのサイズ$m=p+n+1$|
|n次一様B-スプライン曲線|n次一様B-スプライン基底関数|ノットベクトルは一様。ノットベクトルのサイズ$m=p+n+1$|
|n次有理B-スプライン曲線|n次有理B-スプライン基底関数|ノットベクトルのサイズ$m=p+n+1$|
|ベジエ曲線|p-1次B-スプライン基底関数|ノットベクトルはp個の0,p個の1が並んだベクトル。ノットベクトルのサイズ$m=2p$|

---

### B-スプライン曲線

- n次B-スプライン基底関数を用いたパラメトリック曲線をn次B-スプライン曲線と呼ぶ。
- d次元空間中の制御点数pのn次B-スプライン曲線
    - n次B-スプライン基底関数はサイズmのノットベクトルを与えた場合、m-n-1個の基底関数が得られる。よって、制御点数pのB-スプライン曲線を得るには、制御点数と基底関数の数が一致するよう$p=m-n-1$とする必要があり、従ってノットベクトルはサイズ$m=p+n+1$とする必要がある。
    - 諸量
        - 基底関数の数：$p$
        - ノットベクトルのサイズ：$p+n+1$
        - パラメータtの定義域：$t \in [t_{1+n},t_{p+1}]$
        - パラメータtの区間の数：$p-n$
        - あるパラメータtの区間において曲線の形状に影響を与える（＝0でない）基底関数の数：$n+1$
        - 基底関数が有効な（＝0でない）区間の数：$n+1$
    - 自由度
        - パラメータ全自由度：dp+p+n+1
            - 制御点配置の自由度:dp
            - ノットベクトルの自由度:p+n+1
        - 曲線制御の自由度：dp+p+n-1
            - 曲線制御の自由度はパラメータの全自由度より2低い。なぜなら、ノットベクトルの各ノットを平行移動したり一様にスケールさせても得られる曲線の形は変わらない為である。

---

### 一様B-スプライン曲線

- B-スプライン曲線の特殊な場合として、基底関数としてn次一様B-スプライン基底関数を用いた場合（即ち一様なノットベクトルを用いた場合）を一様n次B-スプライン曲線と呼ぶ。
    - n次一様B-スプライン基底関数を用いるので、ノットベクトルの自由度は2しかない
- d次元空間中の制御点数pのn次一様B-スプライン曲線
    - 諸量
        - B-スプライン曲線の場合と同じ
    - 自由度
        - パラメータ全自由度：dp+2
            - 制御点配置の自由度:dp
            - ノットベクトルの自由度:2
        - 曲線制御の自由度：dp
            - 一様B-スプライン曲線ではノットベクトルによる曲線の変化は生じなくなり、曲線の形は制御点にのみ由来する。

---

### ベジエ曲線

- B-スプライン曲線の特殊な場合として、下記を満たすノットベクトルで作られるB-スプライン基底関数を用いた場合をベジエ曲線と呼ぶ。
    - なお、このB-スプライン基底関数の次数nは制御点数pから自動的に定まり$n=p-1$である。
    - ノットベクトルの条件（制御点数pのもとで）
        - ノットベクトル：[$0,\dots,0,1,\dots,1$]
            - p個の0,p個の1が並んだベクトル
            - ノットベクトルのサイズ：2p
- 具体例：p=3の場合
    - 制御点数3の場合、2次B-スプライン基底関数（下記）の区間$I_3$において$t_1=0,t_2=0,t_3=0,t_4=1,t_5=1,t_6=1$を代入するとベジエ曲線の基底関数が得られる
        - $N^2_i(t)=\frac{t-t_i}{t_{i+2}-t_i}\frac{t-t_i}{t_{i+1}-t_i},~if~(t\in I_i)$
        - $N^2_i(t)=\frac{t-t_i}{t_{i+2}-t_i}\frac{t_{i+2}-t}{t_{i+2}-t_{i+1}}+\frac{t_{i+3}-t}{t_{i+3}-t_{i+1}}\frac{t-t_{i+1}}{t_{i+2}-t_{i+1}},~if~(t\in I_{i+1})$
        - $N^2_i(t)=\frac{t_{i+3}-t}{t_{i+3}-t_{i+1}}\frac{t_{i+3}-t}{t_{i+3}-t_{i+2}},~if~(t\in I_{i+2})$
    - 実際に区間$t\in I_{3}$において計算すると
        - $N^2_1(t)=\frac{t_{4}-t}{t_{4}-t_{2}}\frac{t_{4}-t}{t_{4}-t_{3}}=(1-t)^2$
        - $N^2_2(t)=\frac{t-t_2}{t_{4}-t_2}\frac{t_{4}-t}{t_{4}-t_{3}}+\frac{t_{5}-t}{t_{5}-t_{3}}\frac{t-t_{3}}{t_{4}-t_{3}}=2(1-t)t$
        - $N^2_3(t)=\frac{t-t_3}{t_{5}-t_3}\frac{t-t_3}{t_{4}-t_3}=t^2$

---
